\documentclass{scrartcl}
\setcounter{tocdepth}{4}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{parskip}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[titletoc]{appendix}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[backend=biber,style=ieee]{biblatex}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{1,1,0.96}

\lstdefinestyle{CStyle}{
	backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
	commentstyle=\color{mGreen},
	keywordstyle=\color{magenta},
	numberstyle=\tiny\color{mGray},
	stringstyle=\color{mPurple},
	basicstyle=\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=true,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,
	frame=single,
	belowskip=0.5em,
	aboveskip=1em,
	numbersep=8pt,
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=4,
	language=C
}
\bibliography{referencias}
\renewcommand{\theenumi}{\Alph{enumi}}
\usepackage{enumitem}
\numberwithin{equation}{section}

\lstset{inputencoding=utf8/latin1}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,babel}
\usepackage{tikzducks}

\begin{document}
\begin{center}

\thispagestyle{empty}
\Huge\bfseries\sffamily

Práctica de 
PROCESADORES 
DE 
LENGUAJES

\vfill

LENGUAJE CC


\vfill

\Large
{\normalfont\sffamily
\def\arraystretch{2}
\begin{tabular}{|cc|}\hline
    Carlos Morán Alfonso & \href{mailto:cmoran01@ucm.es}{cmoran01@ucm.es} \\ %\hline
    Carlos Tardón Rubio & \href{mailto:ctardon@ucm.es}{ctardon@ucm.es} \\[5pt] \hline
\end{tabular}
\def\arraystretch{1}
}


\bigskip


{\normalfont\sffamily Universidad Complutense de Madrid}


\vfill
\large



\end{center}

\pagebreak\normalsize\setcounter{page}{1}
{
\hypersetup{linkcolor=black}
\tableofcontents
}

\newpage


\section{Introducción al lenguaje}
Partimos de C básico con algún añadido.\\
Usaremos \textbf{;}  para separar lineas distintas (para eliminar posibles ambigüedades futuras, aunque todavía no sabemos si será necesario), y permitimos comentarios simples (una sola línea) con //. Ejemplo:
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
Linea1; // Esto es un comentario
Linea2; // Cada linea acaba en ;
\end{lstlisting}

\textit{Posiblemente la llave final de los bloques (tanto anidados como bloques de bucles, funciones, etc) no necesite el \textbf{;} }

\textcolor{blue}{En azul los cambios}

\section{Requisitos}
\subsection{Identificadores y Ámbitos de Definición}

\textcolor{blue}{En cuanto a los identificadores, el compilador permite llamar a dos cosas por el mismo nombre, prevaleciendo la que aparezca en último lugar (en el caso de las funciones, esto significa que no hay sobrecarga, sino que se aplica la última definición de la función. En el caso de declaraciones de variables, el identificador se vincula con la última declaración que aparezca antes del uso del identificador). En este caso, el compilador emitirá un \textbf{warning} pero seguirá la compilación, dejando a elección del usuario si cambiar los nombres o atenerse a las posibles consecuencias. } \\

\textbf{Mínimos}: Declaración de variables simples y de arrays de cualquier tipo, incluidos otros
arrays (o bien, permitir arrays de varias dimensiones). Bloques anidados (que requerirá trabajar con tabla de símbolos para bloques anidados). \\

Tanto para \textbf{tipos simples como para arrays de cualquier tipo}, usaremos dos sintaxis:
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
tipo nombreVariable;                // declaracion sin valor inicial
tipo nombreVariable = valorInicial; //declaracion con valor inicial
\end{lstlisting} 

Ejemplo para variables simples de tipo int:
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
int a;                // declaracion sin valor inicial
int a = 0; 			  //declaracion con valor inicial
\end{lstlisting}

\textbf{Sintaxis de arrays} (hemos cambiado un poco la sintaxis original de C):
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
tipo[N] nombreArray;    // array simple. N tiene que ser un entero constante
						
tipo[N] nombreArray = {N posiciones};   //declaracion con valor inicial

int[4] a;    		  // Ejemplo array simple sin valor inicial
int[4] a = {1,2,3,4}; // declaracion con valor inicial. 
					 // La lista de la derecha tiene que tener 4 posiciones
\end{lstlisting}
\hfill 

\textbf{Sintaxis de arrays multidimensionales} (Cambia un poco la sintaxis original de C):
Nota: en arrays estáticos, N, M, K tienen que ser constantes enteras.
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
tipo[N][M] nombreMat;    // Array doble (array cuyos elementos son arrays)
tipo[N][M][K] nombre	//Array multidimensional

int[4][5] a;    		  // Ejemplo sin valor inicial
int[2][3][4] b;
\end{lstlisting}
¿Que pasa si tenemos matriz int[5][5] mat y accedemos a mat[i]? Devuelve un array de tamaño 5\\
Asumimos que puede haber arrays de cualquier numero de dimensiones, int[N][M][K][H]... \\
Los arrays sin valor inicial están inicializados al valor inicial de sus componentes. \\
Nota: En las funciones, los arrays se pasan por valor(copiando todo su contenido), por lo que en el chequeo de tipos comprobará si el array que pasamos tiene los mismos tamaños que el array esperado.

\textcolor{blue}{Las declaraciones de arrays con valor inicial(es decir, esto: int[3] v = \{1,2,3\} ), hemos generado el lexico, la sintaxis, el ast, la vinculacion y el chequeo pero no generamos su código. }

\textbf{Bloques anidados}, demarcados mediante llaves:
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
{
	{
		{
		.
		.
		.
		}
	}

}
\end{lstlisting}
Asumimos que puede haber bloques anidados de cualquier profundidad.


\textbf{Opcionales}: Punteros, registros, funciones, clases (sin ningún tipo de herencia), módulos,
cláusulas de importación. \\

\textbf{Punteros}: Con la sintaxis de C habitual. Un * a la derecha del tipo indica tipo puntero. Operadores unarios \& y * para referenciar y dereferenciar. Al igual que en C, el compilador no se preocupa de que las referencias sean accesibles, así que tiene que ser el programador el que no devuelva referencias a variables locales:

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
tipo* puntero1; // puntero sin asignacion inicial
tipo * puntero2 = &variableDelTipo; //puntero con asignacion inicial y operador referencia.
tipo * puntero3 = new tipo;

int a = 3;
int* punt = &a;
3 + *punt;              // Operador dereferenciar. Tiene que dar 6
int** punToPun = &punt; //Puntero doble.

int[3] v = {1,2,3};     
int[3] *pv = &v; 	     // puntero a array
int cuatro = (*pv)[1] + 2; //ejemplo dereferenciar puntero a array
\end{lstlisting}


Puede haber punteros dobles, triples, etc.


% \textcolor{red}{Al usar el operador referencia, qué tiene que devolver? Asumimos que devuelve el identificador del objeto que representa el puntero? Esto es con WebAssembly} \\


\textbf{Funciones}: con la sintaxis habitual. void si no retorna nada. Es un tipo,pero no podremos declarar variables del mismo, solo vale como retorno

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
tipoRetorno nombreFuncion(tipo1 arg1, , tipon argn){ //Bloque local, con tabla de simbolos
	return variableRetorno; // Palabra reservada return para retornar un valor
}
\end{lstlisting}


Asumimos paso por valor. Todo se pasa por valor.


\textbf{Clases y structs}: con la sintaxis de class Java, por lo que un struct es simplemente un class sin métodos, y con la sintaxis de C++ para creacion de instancias (no hace falta new pues no se reserva memoria dinamica). Las clases son tipos nuevos. Una clase tiene que tener como mínimo un atributo, y puede tener 0 o más funciones. Primero van las declaraciones de atributos y luego las funciones, no permitiendose intercalar ambas.
\newpage
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
class NombreStruct{ //Struct, que es una clase sin metodos
	int a;  	//Atributo del struct
	int b ;  

} // Bloque

class NombreClase{s
	int a;
	void funcion(int b){
		a	   //Opcion 1 para acceder al valor de a, que es como accederiamos con bloques anidados
		this.a // Sintaxis opcional para acceder al valor de a. No sabemos si incluir esta opcion
	}

}

NombreClase obj1; //Creacion de un objeto. No hace falta new para instanciarlo
obj1.a			//para acceder al atributo a
obj1.funcion(2)  //para acceder al metodo funcion del objeto
\end{lstlisting} 

Los atributos de las clases no pueden tener valor por defecto

\textbf{Modulos}: Se pueden incluir los modulos que se quieran, pero con la restriccion de que el grafo de importacion sea un arbol (no hay ciclos).  Además los includes solo se permiten en las primeras líneas (de momento). \\

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
#include "nombreArchivo.cc";
\end{lstlisting}

\textcolor{blue}{Si se importa varias veces un fichero, este solo se carga una vez y se añade una vez. Esta mejora se debe a la añadidura de un set que actúa como caché de modulos ya cargados. Si se importa un archivo varias veces, el compilador emite un warning.} \\

\textcolor{blue}{ Al importar un módulo, se inserta el código del módulo importado cuando aparece la instrucción import. De esta manera, los módulos no son ámbitos nuevos, pertenecen al ámbito del módulo principal. Permitimos código en los módulos importados, pues pensabamos ejecutarl en el orden de importación. En el siguiente ejemplo, primero se ejecutaría el código del modulo1, luego el del modulo2, y luego el código del archivo principal. Sin embargo, el código que generamos solo considera modulos de definiciones}

\textcolor{blue}{Añadimos la necesidad de que haya un main en el módulo principal. El código fuera de las funciones se chequeará, pero no se generará su código wasm}

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
#include "modulo1.cc";
#include "modulo2.cc";

//Codigo del archivo principal
\end{lstlisting}



\textbf{NamingConvention:}
\begin{itemize}
	\item Variables y punteros: mayúsculas, minúsculas y números, empezando por letra minúscula
	\item Clases:  mayúsculas, minúsculas y números, empezando por letra Mayúscula
	\item \label{nombreFunciones} Funciones: mayúsculas, minúsculas y números, empezando por letra minúscula seguidos de un abre paréntesis, una serie de argumenos y un cerrar paréntesis
	\item Modulos: camelCase, solo letras mayusculas y minusculas, con extension .CC (Carlos y Carlos)
\end{itemize}

\subsection{Tipos}
\textbf{Mínimos}: Declaración explícita del tipo de las variables. Tipos básicos predefinidos
enteros y booleanos. Operadores infijos, con distintas prioridades y asociatividades para
estos tipos. Tipo array. Equivalencia estructural de tipos. Comprobación de tipos. \\

\textbf{Tipos predefinidos}: entero, booleano, float y caracter, que se pueden representar de la siguiente forma:\\
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
int a = 5;   // variable entera con id a
bool b = true; // variable booleana con id b
char c = '5'; // caracter con id c
float d = 5.0; // numero real con id b
\end{lstlisting}
Si en la declaración de la variable no aparece un valor inicial, estarán inicializadas al valor por defecto(0 para ints, false para bool, '\textbackslash u0000' para char y 0.0f para float) \\

\textcolor{blue}{El léxico, la sintaxis, el ast, vinculacion y el chequeo de tipos está creado para los chars, y los floats, pero no implementaremos la generación de código para chars ni floats. }

\textbf{Operadores unarios predefinidos}: números negativos, negación de booleanos, referencia y dereferencia(para punteros)
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
!true;             // false
-3;                // -3
&a                  // direccion de memoria de a
*punt;              // Operador derreferenciar. punt tiene que ser un identificador de variable

!condicion[i]     //Expresion formada por varios operadores con distintas asociatividades
\end{lstlisting}


\textbf{Operadores infijos predefinidos}: Según tipos:
\begin{itemize}
	\item Enteros: Suma, resta, multiplicación, división, potencia, módulo, incremento y decremento en 1. % \textcolor{red}{cambio a binario, hex, etc?} Mejor el cambio no, xd
	\item Reales: Las mismas que los enteros menos el módulo.
	\item Booleanos: AND, OR y NOT lógicos
	\item Chars: de momento ninguna, aunque valoraremos si incluir algún tipo de append (entre chars y/o array de chars) (por ejemplo con el operador \#, para que 'a' \# 'b' \# 'c' devuelva un array de chars).
	\item Arrays: Acceso a un subíndice de un array
	\item Todos: Operador referenciar, y dereferenciar, comparaciones ($>$,$>=$,$<$,$<=$,$==$,$!=$) entre variables del mismo tipo, paréntesis de prioridad, uso de ':' para cambiar la asociatividad de otro operador
\end{itemize}


\begin{lstlisting}[style=CStyle]
3+5;   // 8
5-3;   // 2
5*3;   // 15
5/3;   // 1 o 2 (dependiendo de rendodeo)
10.0/4  // 2,5
5+4/3; // 6 o 7 (dependiendo de redondeo)
(5+4)/3; // 3
3^3 // 27
5%3 // 2

true && true  // true
true || false // true
true == false // false
true != false // true
7 == 7        // true
7 != 7 		  // false
7 <= 9		  // true
7 < 5         // false
7 >= 9		  // false
7 > 5         // true
\end{lstlisting}



\newpage
Tabla de prioridad de operadores (0 es la menor prioridad y 12 la mayor).


\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Operador & Descripción & Tipo & Asociatividad & Prioridad\\ \hline

$||$ & Or lógico & Binario infijo & Asociativo a izquierda& 0 \\ \hline

\&\& & And lógico & Binario infijo & Asociativo a izquierda & 1 \\ \hline

== & Igualdad lógica & Binario infijo & Asociativo a izquierda & 2 \\ 
!= & No igualdad lógico & Binario infijo & Asociativo a izquierda & 2 \\ \hline

$<, <=$ & Desigualdad lógica & Binario infijo & Asociativo a izquierda & 3 \\ 
$>, >=$ & Desigualdad lógica & Binario infijo & Asociativo a izquierda & 3 \\ \hline

+ & Suma aritmética & Binario infijo & Asociativo a izquierda & 4 \\ 
- & Resta aritmética & Binario infijo & Izquierda a derecha & 4 \\ \hline 

-: & Resta aritmética 2.0 & Binario infijo & Derecha a izquierda & 5 \\ \hline

* & Producto aritmético & Binario infijo & Asociativo  a izquierda& 6 \\ 
/ & División aritmética & Binario infijo & Izquierda a derecha & 6 \\ 
\% & Módulo & Binario infijo & Izquierda a derecha & 6 \\ \hline

/: & División aritmética 2.0 & Binario infijo & Derecha a izquierda & 7 \\ 
\%: & Módulo 2.0 & Binario infijo & Derecha a izquierda & 7 \\ \hline

$\hat{\mkern6mu}$ & Exponente & Binario infijo & Izquierda a derecha & 8 \\ \hline 

$\hat{\mkern6mu}$: & Exponente 2.0 & Binario infijo & Derecha a izquierda & 9 \\ \hline

++, - - & Incrementar/decrementar uno  & Unario prefijo & No asociativo & 10 \\ 
- & Opuesto de un entero & Unario prefijo & No asociativo & 10 \\
* & Operador dereferenciar & Unario prefijo & Asociativo a derecha & 10 \\ 
\& & Dirección de memoria apuntada & Unario prefijo & No asociativo & 10 \\ 
! & Not lógico & Unario prefijo & Derecha a izquierda & 10 \\ \hline

++, - - & Incrementar/decrementar uno  & Unario postfijo & No asociativo & 11 \\
$[]$ & Subíndice en un array & Unario postfijo & Asociativo & 11 \\ 
() & Llamada a funcion & Unario postfijo & Asociativo & 11 \\ 
. & Acceso a miembro de instancia & Binario infijo & Asociativo  a izquierda& 11 \\ \hline
\end{tabular}
\newline

\textbf{Opcionales}: Tipos con nombre y definición de tipos de usuario.\\
\label{opsubindice}

Introducimos también los tipos enumerados y la palabra clave using. Sintaxis:
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
enum tipoEnum = {valor1,valor2,...,valorn};
using li = int[3]; //funciona como el typedef, es decir, es el mismo tipo que int[3]
\end{lstlisting}

\textcolor{blue}{Los enumerados se tratan internamente como enteros consecutivos, empezando en 0. Hemos generado el lexico, la sintaxis, el ast, la vinculacion y el chequeo de tipos de los enums, pero no generamos su código. Los using sí que están implementados totalmente.}

\newpage
Ejemplo de uso:\\
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
enum direcciones = {ARRIBA,ABAJO,IZQUIERDA,DERECHA}; // Un tipo enumerado llamado direcciones
direcciones d = ARRIBA; // creamos una variable del tipo enumerado direcciones y le damos el valor ARRIBA

using ll = int[4];
ll n = 30; // Creamos una variable n con nuestro nuevo alias
\end{lstlisting}

%\textcolor{red}{La comprobación de tipos y equivalencia estructural van en la fase semantica?}
%\textcolor{red}{Ideas? Comparación de árboles sintácticos?}

\subsection{Conjunto de Instrucciones del Lenguaje}
\textbf{Mínimos}: Instrucción de asignación incluyendo elementos de arrays, condicional con una
y dos ramas, y algún tipo de bucle. Expresiones formadas por constantes, identificadores con
y sin subíndices (para acceso a arrays) y operadores infijos.\\


\textbf{Instrucciones predefinidas}:
\begin{itemize}
\item Instrucción de asignación $"="$: Tanto para asigar o cambiar el valor de una variable. Junto con el \hyperref[opsubindice]{operador de subíndice}, también vale para cambiar el valor de un elemento del array
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
int a;
a = 5;
int[2] v; // declaracion de array. Todos los arrays tienen valor por defecto
v[0] = 3; // asignacion de valor a un elemento del array v.
\end{lstlisting}

\item Sentencias condicionales: De una rama (if) o dos (if-else).

\textcolor{blue}{En los if, else, while y for, tanto el bloque de instrucciones ( si va con llaves), o la instrucción inmediatamente de después (si es sin llaves), pertenecen a un ámbito nuevo }
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
if(expresionBooleana){ // condicional de una rama, con sintaxis de llaves
	sentencia1; 
	sentencia2;
	... 
}

if(expresionBooleana){ // condicional de dos ramas, con sintaxis de llaves
	sentencia1; 
	sentencia2;
	... 
}else{
	sentencia3; 
	sentencia4;
	...
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
if(expresionBooleana) // condicional de una rama, con sintaxis sin llaves. Solo ejecuta la siguiente linea
	sentencia1; 


if(expresionBooleana) // condicional de dos ramas, con sintaxis sin llaves
	sentencia1; 
else
	sentencia2; 
\end{lstlisting}
\item Bucles: for y while con la misma sintaxis de C.
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
while(expresionBooleana){ //bucle while
	sentencia1; 
	...
}

for(asignacionInicial;expresionBooleana;asignacionFinal){ // for 
	sentencia1; 
	...
}

\end{lstlisting}

\textcolor{blue}{En los bucles for, la declaración inicial pertenece al ámbito de arriba. De esta forma, la variable ahí declarada es visible después de que termine el cuerpo del for}

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
while(expresionBooleana) //bucle while sin llaves
	sentencia1; 

for(asignacionInicial;expresionBooleana;asignacionFinal) // for sin llaves 
	sentencia1; 


\end{lstlisting}

\item Operador () para llamar a una función usando la convención \hyperref[nombreFunciones]{ya establecida}
\item Instrucción return, que devuelve un valor de una función. Es obligatoria, pero no hace falta ponerla al final.
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
tipoFun nombreFun(arg1,arg2,...,argn){
	tipoFun a;
	...
	return a;
}

tipoFun c = nombreFun(a1,a2,...,an);
\end{lstlisting}

\item Interacción con el usuario: print (para output) y prunt (para input). La sintaxis es, de momento)

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
print("Texto sin comillas")  //El texto de print se tratara internamente como un array de chars
prunt(x);					// Donde x es un identificador de variable
\end{lstlisting}

\item Expresiones con punto y coma. Solo permitimos el uso de ++, --, (exclusivamente sobre identificadores de variables) y llamadas a funciones(sobre identificadores de función, funciones miembro de objetos, etc)

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
++i; // Expresion que incrementa el valor de i
i--; // Expresion que decrementa el valor de i

f(); // Llamada a funcion sin argumentos
obj.a[3].f(); // Llamada a funcion (miembro de un objeto dentro de un array de objetos) que es atributo de obj.
\end{lstlisting}



\item Instrucciones break y continue
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
while(expresionBooleana){
	...
	if(condicion){
		continue; // instruccion de salto para saltarse el resto de esta iteracion del bucle
	}
	...
}

while(expresionBooleana){
	...
	if(condicion){
		break; //instruccion de salto para salir del bucle
	}
	...
}
\end{lstlisting}
\end{itemize}



\textbf{Expresiones}:

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
// Ejemplos de expresiones
3 		// expresion constante
a		 //expresion simple formada por un identificador de variable
v[i]	//expresion simple formada por identificador de array con subindice
3 + 3   //expresion compuesta de constantes y un operador infijo
a * 5   //expresion compuesta de constante, identificador de variable, y un operador infijo
v[i] * 5 + a //expresion mixta
\end{lstlisting}




\newpage
Ejemplo de asignaciones, condicionales, bucles y return:\\ \\

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
// Programa de ejemplo factorial.cc

int factFor(int n){
	int fact; // Inicializamos fact
	fact = 1; // le asignamos el valor 1
	for(int i = 2; i <= n; ++i)
		fact = fact * i;
	
	// La sintaxis de for es como la de C++ con for(variable que se va a modificar, condiciones, modificacion de la variable)
	return fact; // Devolvemos fact con la instruccion return
}

int factWhile(int n){
	int fact; // Inicializamos fact
	fact = 1; // le asignamos el valor 1
	int i = 2; // creamos la variable 
	while(i <= n){
		fact = fact * i;
		i++;
	}
	// La sintaxis de while es como la de C++ con while(condiciones)
	return fact; // Devolvemos fact con la instruccion return
}

int factRecursivo(int n){
	if(n == 1)
		return 1;
	else{
		return n*factRecursivo(n-1);
	}
}

int main(){
	int n = 3;

	int a = factFor(n);
	int b = factWhile(n);
	int c = factRecursivo(n);
	// a = b = c = 6


	return 0;
}
\end{lstlisting}


%\textcolor{red}{Se puede modificar la sintaxis de una instrucción para un tipo ad-hoc? Ejemplo: Poder escribir print("hola") en vez de print(['h','o','l','a']) sin necesidad de introducir el string como está definido en C. TAL VEZ Podamos}


\textbf{Opcionales}: Expresiones con punteros y nombres cualificados (en presencia de clases o
registros). Instrucción case o similar con salto a cada rama en tiempo constante. Llamadas
a funciones, o/y métodos de clase. Instrucciones de reserva de memoria dinámica.\\

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
// Ejemplos de expresiones
*p 								 // expresion con puntero (dereferenciar)
nombreObjeto.nombreAtributo		 //expresion con nombre cualificado
*p + nombreObjeto.nombreAtributo	//expresion compuesta 


funcion(2,3); //llamada a la funcion funcion

NombreClase obj1; //Creacion de un objeto. No hace falta new para instanciarlo
obj1.a			//para acceder al atributo a
obj1.funcion(2)  //para llamar al metodo funcion del objeto

//Ejemplo reserva memoria dinamica con new
int[] v = new int[size];		// donde size es una constante o identificador de variable entera
								// nota: en arrays estaticos no permitimos la sintaxis int[]
\end{lstlisting}

\textcolor{blue}{ la reserva dinamica de memoria está implementada la sintaxis, semántica y chequeo de tipos, pero no generamos código wasm}\\

\textbf{ Switch-case} con sintaxis un poco distinta a la habitual de C:
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
switch(identificadorVariableEnumerable) {
	case(1){
		// code block
	}
	case(2){
		// code block
	}
	default{
		// code block
	}
}
\end{lstlisting}

\textcolor{blue}{El switch no es en tiempo constante, pero nos hemos asegurado de calcular una sola vez la condicion}


\subsection{Gestión de Errores}
\textbf{Mínimos}: Indicación del tipo de error, fila y columna. Parar la compilación. Recuperación de errores (tratar de proseguir la compilación tras un error, a fin de detectar más
errores).\\


\textcolor{blue}{En la última versión hemos añadido un código de errores: un asterisco (seguido de un mensaje de error) significa error léxico. Dos asteriscos error sintáctico. Tres asteriscos error semántico.}

\newpage
\subsubsection{Ejemplo de errores léxicos}
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
void main(){
    int[3] a_; // caracter extra _
    int[3] b =};
    int[3] c;

    int i_ = 0; // caracter extra _
    while(i < 3){
        c[i] = a[i]*b[i];
        i++;
    }
}
\end{lstlisting} 

\subsubsection{Ejemplo de errores de vinculación}
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
void main(){
    int a = 7;
    int b = 9;
    int b = a; // Warning semantico por varios identificadores 'b'. Nos quedamos con el ultimo
    int c = d; // Error semantico por identificador d no encontrado
    ll e = 17; // Error semantico por identificador de tipo no encontrado ll
}
\end{lstlisting} 


\subsubsection{Ejemplo de errores de chequeo de tipos}
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
class Struct{
    char a;
    bool b;
    int c;
}

class Clase{
    int d;
    bool e;
    char f;
    
    void fun1(int a, int b){
        print(a);
    }
    
    int fun2(){
        return 3;
    }
    
    int fun3(int v, int w){
        return v+w;
    }
    
    void fun4(){
        return 9; // Error semantico. Funcion void con return
    }
    
    int fun5(){
        int a = 7;
        if(a < 5){
            return 9;
        }
        return 'l'; // Error semantico: tipos de funcion y de retorno distintos
    }
}


void main(){
    int a = 7;
    int b = 9;
    int *punt = a+b; // Error semantico: Tipos disintos a ambos lados de la declaracion (int y puntero a int)
    Struct cl1;
    Clase cl2;
    bool c = 'l'; // Error semantico: Tipos distintos a ambos lados de la igualdad de la declaracion (bool y char)
    bool d = true;
    cl1.a = false; // Error semantico. Tipos distintos a ambos lados de la igualdad (Struct.a es char y no bool)
    
    cl2.fun1(); // Error semantico: Numero de argumentos incorrecto para Clase.fun1()
    int e = cl1.fun1(a,b); // Error semantico: Clase.fun1 no es int
}
\end{lstlisting} 


Cada error nos tiene que dar la fila y la columna, tanto en errores léxicos como sintácticos o semánticos.
\newpage
\section{Programas de Ejemplo}
\textcolor{blue}{Nota: En varios de los ejemplos hacemos print(11111) o print(-1) como una especie de 'línea en blanco' ya que no generamos código para elementos que no sean enteros y print introduce un salto de línea directamente}

\subsection{Ejemplo 1: Recursión}

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
void recursiva(int a){
    print(a);
    if(a <= 4)
        recursiva(a + 1);
    print(a);
}
void printea(int b){
    print(b);
}
int dameUnDos(int a){
    return 2;
}


void main(){
    recursiva(1);
    print(111111111); // para separar
    print(dameUnDos(dameUnDos(3)));
    print(111111111); // para separar
    recursiva(dameUnDos(222222));
}
\end{lstlisting} 

\subsection{Ejemplo 2: Include, operaciones aritméticas, using, bucles y switch}
\textcolor{blue}{Generamos código solamente para +,-,*,/ y las operaciones 2.0 -: y /: (ni módulo ni exponente)}

pruebaInclude.cc:
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
void includedVoidFunction(){
    print(99);
}

int includedIntFunction(int v, int w){
    return v*w*(v+w);
}
\end{lstlisting} 

\newpage

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
#include "test/pruebaInclude.cc";

using ent = int;



void main(){
    ent n = 49;
    print(n);
    int a = 18;
    int b = 180;
    tokFunction();
    for(int i = 0; i < 6; ++i){
        switch(i){
            case(0){
                print(a-b);
            }
            case(1){
                print(a-:b);
            }
            case(2){
                print(a/b);
            }
            case(4){
                print(a/:b);
            }
            case(3){
                continue;
            }
            default{
                break;
            }
        }
        print(i);
    }
    includedVoidFunction();
    int sol = includedIntFunction(a,b);
    print(sol);
}

\end{lstlisting}

\newpage
\subsection{Ejemplo 3: Bucles, recursión y declaración y llamada a funciones}
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
int factFor(int n){
    int fact;
    fact = 1; // le asignamos el valor 1
    for(int i = 2; i <= n; ++i)
        fact = fact * i;
    
    return fact;
}

int factWhile(int n){ // puntero como parámetro
    int fact;
    fact = 1;
    int i = 2;
    while(i <= n){
        fact = fact * i;
        i++;
    }
    return fact;
}

int factRecursivo(int n){
    if(n == 1)
        return 1;
    else{
        return n*factRecursivo(n-1);
    }
}

void main(){
    int n = 3;
    
    int a = factFor(n);
    int b = factWhile(n);
    int c = factRecursivo(n);
    int d = factRecursivo(factRecursivo(n));
    print(a);
    print(b);
    print(c);
    print(d);
}

\end{lstlisting}

\subsection{Ejemplo 4: Bucles, arrays (creación y acceso), matrices, punteros y Clase}
\newpage
\begin{lstlisting}[style=CStyle]

int[3][3]* mulMat(int[3][3] a, int[3][3] b){ 
    int[3][3] c;
    for(int i = 0;i < 3; ++i){ //version con for. i es variable local bloque funcion
        for(int j = 0;j < 3;++j){//j variable local bloque anidado 1
            c[i][j] = 0;
            for(int k = 0;k<3;++k) {// k variable local bloque anidado 2
                c[i][j] = c[i][j] + a[i][k] * b[k][j];
            }
        }
    }
    int[3][3]* punt = &c;
    return punt;
}
// Producto de matrices. Contenidos: clase con atributos y metodo, acceso a atributos desde el metodo,bucles anidados, y acceso a puntero desde funcion
class MatMult{
	int[3][3] a;
	int[3][3] b; //atributos.
	
	void multMat(int[3][3]* c){ 
		for(int i = 0;i < 3; ++i){ 
			for(int j = 0;j < 3;++j){
                (*c)[i][j] = 0;
				for(int k = 0;k<3;++k) {
					(*c)[i][j] = (*c)[i][j] + a[i][k] * b[k][j]; // accedemos a atributos desde el metodo
				}
			}
		}
	}
}

void printMatriz(int[3][3] mat){
    for(int k = 0; k < 3; ++k){
        for(int j = 0; j < 3; ++j){
            print(mat[k][j]); 
        }
        print(-1);//para separar
    }
}


void main(){
    int[3][3] a;
    int[3][3] b;
    for(int i = 0; i < 3; ++i){
        for(int j = 0; j < 3; ++j){
            a[i][j] = 3*i+j+1;
            b[i][j] = 3*(3-i)-j;
        }
    }
    printMatriz(a);
    printMatriz(b);
    int[3][3]* prod = mulMat(a,b);
    // prod = {{1,2,3},{4,5,6},{7,8,9}}*{{9,8,7},{6,5,4},{3,2,1}} = {{30,24,18},{84,69,54},{138,114,90}}
    printMatriz(*prod);
    print(111111); // para separar
    
    //hacemos lo mismo, pero usando la clase
    int[3][3] result;
    MatMult m; //Declaracion y creacion instancia de clase MatMult
    for(int k = 0; k < 3; ++k){
        for(int j = 0; j < 3; ++j){
            m.a[k][j] = 3*k+j+1; //establecemos el valor inicial de los atributos del objeto
            m.b[k][j] = 3*(3-k)-j;
        }
    }
    printMatriz(m.a);
    printMatriz(m.b);
    m.multMat(&result);  //acceso a metodo mulMat del objeto m, pasando referencia de result
    printMatriz(result);
}


\end{lstlisting}

\newpage
\subsection{Ejemplo 5: Clases, llamada a métodos, recursión en métodos y arrays}
\begin{lstlisting}[style=CStyle]

// Ejemplo de Fibonacci. Contenidos: acceso a arrays y punteros, pasar punteros como parámetos, acceso a objetos

class Fibonacci{
    int[200] arrSol;
    
    int nesimo(int n){ // devuelve el n-esimo numero de Fibonacci
        if((n == 0) || (n == 1))
            return 1;
        int sol = nesimo(n-1) + nesimo(n-2);
        return sol;
    }
    
    void nprimeros(){ // Funcion que pone en arrSol los 200 primeros numeros de Fibonacci
        for(int k = 0; k < 200; ++k){
            if((k == 0) || (k == 1)){
                arrSol[k] = 1;
            }
            else{
                int num = arrSol[k-1] + arrSol[k-2];
                arrSol[k] = num;
            }
        }
    }
}


void main(){
    Fibonacci fib;
    int n1 = 20;
    int n2 = 10;
    int n3 = 30;
    
    int sol = fib.nesimo(n1);
    print(sol);
    print(-1); // Usamos -1 como salto de línea improvisado
    fib.nprimeros();
    for(int i = 0; i <= n1; ++i)
        print(fib.arrSol[i]);
    print(-1);
    sol = fib.nesimo(n2);
    print(sol);
    print(-1);
    for(int j = 0; j <= n2; ++j)
        print(fib.arrSol[j]);
    print(-1);
    sol = fib.nesimo(n3);
    print(sol);
    print(-1);
    for(int k = 0; k <= n3; ++k)
        print(fib.arrSol[k]);
}
\end{lstlisting}

 \newpage
\subsection{Ejemplo 6: Todo junto}
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
class NombreStruct{
	int b;
    int a;
    int c;
    int lechuga(){
        a = 16;
        print(1);
        return 1;
    }
}

class ClaseRara{
    int y;
    NombreStruct hello; 
    int u;
    int lechuga(){
        y = 99;
        print(9);
        return 9;
    }
    void tomate(ClaseRara cr2){
        cr2.u = 1;
        u = 66;
    }
}
int lechuga(){
    print(0);
    return 0;
}


int funcion( int[2] v, int[2][2] mat,ClaseRara cr){
    for(int i = 0;i < 2;++i)
        print(v[i]);
    for(int i = 0;i < 2;++i){
        for(int j = 0;j < 2;++j){
          print(mat[i][j]);
        }
    }
    print(cr.hello.a);
    print(cr.hello.b);
    print(cr.hello.c);
    print(cr.y);
    return 0;
}

void main(int c){
    int[2][2] mat;
    for(int i = 0;i < 2;++i){
        for(int j = 0;j < 2;++j){
          mat[i][j] = 2*i + j + 10;
        }
    }
    NombreStruct he;
    he.a = 4444;
    he.b = 6666;
    he.c = 2000;
    ClaseRara cr;
    ClaseRara cr2;
    cr.hello.a = 4545;
    cr.hello.b = 3434;
    cr.hello.c = 1212;
    cr.y = 454545;
    cr2.y = 0; cr2.u = 0;
    cr2.hello.a = 0;
    funcion(mat[0],mat,cr);
    print(1111111111);
    print(lechuga());
    print(cr.lechuga());
    print(cr.hello.lechuga());
    print(111111);
    print(cr.y);
    print(cr.hello.a);
    print(cr2.y);
    print(cr2.hello.a);
    cr.tomate(cr2);
    print(cr.u);
    print(cr2.u);

}



\end{lstlisting}

%\textcolor{red}{Para los argumentos de las funciones, los tipos podrian ser dobles punteros? así no haría falta especificar tamaños, PERO habria que añadir operadores de punteros (punt++) }
\end{document}
